\documentclass[12pt]{article}
%\usepackage[french]{babel}
%\usepackage{floatflt}
\usepackage{epsf,epsfig,graphics}
\usepackage{fancyheadings,amssymb}
\usepackage{color}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{epstopdf}


\voffset=-1in
\setlength{\topmargin}{-1.cm}
\setlength{\headheight}{1.cm}
\setlength{\headsep}{1.cm}
\setlength{\textheight}{26.cm}
\setlength{\oddsidemargin}{-1.cm}
\setlength{\evensidemargin}{-1.cm}
\setlength{\textwidth}{18cm}

\renewcommand{\baselinestretch}{1.0}
\pagestyle{empty}
\begin{document}

%\newcommand{\rep}[1] {{\it  Réponse : #1 }}
\newcommand{\rep}[1]{}

\newcommand{\myvec}[1]{\vec{#1}}

\newcommand{\mytensor}[1]{\accentset{\Rightarrow}{#1}} % needs \usepackage{accents}

%---------------------------
% Operateurs differentiels :
%---------------------------
\newcommand{\ddp}[2]{\frac{\partial #1}{\partial #2}}

\newcommand{\divergence}{\mbox{\rm div}\,}

\newcommand{\gradient}{\myvec{\mbox{\rm gra}}\mbox{\rm d}}
% \newcommand{\gradient}{\mathbf{grad}\,}
% \newcommand{\ggradient}{\stackrel{\Rightarrow}{\mbox{gra}}\!\!\!\,\mbox{d}\,}
\newcommand{\ggradient}{\accentset{\Rightarrow}{\mbox{\rm gra}}\mbox{\rm d}\!}

\large

\begin{center}


{\sc \large   Master 1 Mécanique, mai 2017}

\vspace{.3cm}

{\sc \large Examen final d'Ondes et Turbulence. Dur\'ee : 3h }

\vspace{.3cm}

Documents autorisés : 1 page de notes manuscrites, recto-verso.

Calculatrices autorisées (smartphones interdits).

\end{center}



%\section{Questions de Cours}

%\begin{enumerate}

%\item Etablir l'équation de propagation d'une onde acoustique dans un conduit de section lentement variable.
%Réponse : voir mes notes de cours page 22

%\item  Donner trois interprétations de la vitesse de groupe  d'une onde dispersive.
%Réponse : 
%- vitesse de l'enveloppe d'un paquet d'ondes centré sur k (ou vitesse de la somme de deux ondes de nombres d'onde voisins de k)
%- vitesse de propagation du nombre d'onde k
%- vitesse de propagation de l'énergie d'un paquet d'ondes centré sur k


%\end{enumerate}




\section{Simulation numérique du mouvement d'une corde}


On souhaite résoudre numériquement le problème de la propagation d'ondes le long d'une corde,
gouverné par l'équation différentielle :

$$
\frac{\partial^2 Y}{\partial t^2} = c^2 \frac{\partial^2 Y}{\partial x^2}
\qquad \mbox { pour } 0<x<L
$$  

Etant donné une condition initiale connue $Y(x;0) = Y_{init}(x)$ ; $\partial Y/\partial t(x;0) = 0$. 

Proposez une méthode numérique pour résoudre cette équation, et donnez la structure générale d'un programme Matlab permettant de faire le calcul.


\section{Etude de la relation de dispersion pour les ondes de surface}



On étudie les ondes capillaires à la surface d'une couche d'eau 
(de propriétés $\rho = 1000 kg/m^3; \gamma = 76\ 10^{-3}\ Nm^{-1} ; g = 9.81 m^2/s$) 
d'épaisseur $H$.

On note $y = H+ \hat{\eta} e^{i kx - \omega t}$ la position de la surface libre, et 
$\Phi(x,y,t) = \hat{\phi}(y) e^{i k x- i \omega t}$ le potentiel des vitesses.


%Le caractère \og mince \fg de la couche d'eau est définie en comparant $H$ à la longueur capillaire $\ell_c$ définie comme $\ell_c=\sqrt{\gamma/(\rho g)}$ où $\gamma$ est la tension superficielle de l'eau ($\gamma=76\ 10^{-3}\ Nm^{-1}$), $\rho$ la masse volumique et $g$ l'accélération de la pesanteur. 

%On souhaite déterminer la forme des ondes stationnaires qui se forment autour d'un obstacle fixe (un doigt ou un aiguille fixe dans l'écoulement). Il s'agit exactement du même problème que celui d'un objet en mouvement de translation à la vitesse $U$ dans le fluide au repos.



\begin{enumerate}

\item Après avoir rappelé les hypothèses adoptées pour modéliser l'écoulement, donnez l'équation vérifiée par le potentiel $\Phi$, puis les conditions limites vérifiées au fond ($y=0$) et a la position moyenne de la surface libre ($y=H$).

\item Donnez la forme de la fonction $\hat{\phi}(y)$ (a une constante près).

\item Montrez que la fréquence $\omega$ et le nombre d'onde $k$ sont reliés par la relation de dispersion qui s'écrit sous la forme suivante :
$$
\omega^2 = \left( g k + \frac{\gamma k^3}{\rho} \right) tanh (k H)
$$

\item Donnez une expression équivalente de la relation de dispersion faisant apparaître la longueur capillaire $\ell_c$ (après avoir défini cette dernière).

\item Le cas $H \gg \ell_c$ correspond à une couche profonde. Tracez l'allure de la relation de dispersion $\omega(k)$, et justifiez que celle-ci peut être successivement approximée par trois lois de puissance d'exposants différents. Interprétez physiquement les trois différents régimes observés.

\item Tracez de même la vitesse $c(k)$. Quelle est la valeur minimale de cette vitesse ?

\item Répétez les deux questions précédentes dans le cas $H \ll \ell_c$ correspondant à une couche très mince.

\item Montrez qu'il existe une valeur particulière de $H$ pour laquelle la vitesse des ondes est de la forme $c = \sqrt{gH} + {\mathcal O}(k^4)$. Comment peut-on interpréter ce résultat et quel peut être l'intérêt d'un tel film mince ?

\end{enumerate}




\section{Sillage d'un objet dans un film mince}

L'étude de la relation de dispersion (exercice précédent) montre que pour un film très mince ($H \ll \ell_c$), si la longueur d'onde est courte devant $l_c$ mais grande devant $H$, la relation de dispersion complète des ondes de gravité capillaires se réduit à : 
$$
\omega= B k^2 \mbox{ avec } B =\sqrt{\gamma H / \rho} 
$$

%pour des ondes de longueur d'onde  profondeur mais courtes devant la longueur capillaire 


%Calculer $\ell_c$. Quelle doit être l'épaisseur $H$ de l'eau pour que le film soit considéré comme \og mince \fg ?

On suppose qu'un objet se déplace à une vitesse $V_0$ dans un tel film
(par exemple, on déplace rapidement un doigt sur une plaque de verre sur laquelle est étalée un mince film d'eau).
On étudie le sillage d'ondes généré par cet objet.

\begin{enumerate}

\item Montrez que dans le régime considéré la vitesse de groupe vaut $c_g = 2c$.

\item 
On considère tout d'abord une onde plane caractérisée par un nombre d'onde $k$ et se propageant dans une direction faisant un angle $\beta$ avec la direction $-x$ (on peut aussi introduire un vecteur d'onde $\vec{k} = k [- \cos \beta \vec{e_x} + \sin \beta \vec{e_y}])$ et de fréquence $\omega$. Montrez que cette onde est {\em stationnaire} dans le référentiel de l'objet si la condition suivante est vérifiée :

\begin{equation}
c = \omega/k = V_0 \cos \beta
\end{equation}


\item On suppose que le doigt génère un sillage constitué d'ondes de toutes les orientations $\beta$ et vérifiant toutes la condition de stationnarité. Donnez la longueur d'onde 
$\lambda = 2 \pi /k$ de chacune de ces longueurs d'ondes en fonction de $\beta$, $V_0$ et le paramètre $B$ défini ci-dessus.

Application numérique : On suppose que $H=0.5\ mm$ et  $V_0=20\ cms^{-1}$. Donnez $\lambda$ pour les cas $\beta=0$ (onde transverse), $\beta=\pi/8$ et $\beta = \pi/4$. 



\item A l'instant initial le doigt est au point $A$, et à un instant $t$ ultérieur il est au point $B$.
étudiez la propagation d'un paquet d'ondes de direction $\beta$ émis lorsque l'objet était au point $A$. Montrez que celui-ci occupe la position (point $E$) de coordonnées (dans le repère centré en $B$) : 

\begin{equation}
x = V_0 t \left( 1 - 2 \cos^2 \beta \right) ; \qquad y = V_0 t \left( 2 \cos \beta \sin \beta \right) 
\end{equation}

\item En considérant toutes les valeurs possibles de $\beta$, montrez que les ondes émises lorsque le bateau était en $A$ se répartissent sur un cercle dont vous préciserez le rayon et le centre.

\item Représentez sur ce cercle la position et l'orientation des paquets d'ondes de direction $\beta = 0$, $\beta = \pi/8$ et $\beta = \pi/4$. On fera une figure soignée en respectant au mieux les échelles, en prenant  $t=1s$  et les valeurs de $\lambda$  calculées à la question 3.

\item Représentez ensuite d'autres paquets d'onde émis à des instants précédents ($A'$ correspondant à $t=-1s$, $A''$, correspondant à $t=-2s$,...).  
A partir de ces constructions tentez de reconstruire au mieux la forme des crêtes constituant le sillage.



\end{enumerate}

%-------------------------------------------------------------------------------
\section{Ecoulement turbulent dans un m\'elangeur}

\subsection{Turbulence entretenue}

On consid\`ere un \'ecoulement turbulent g\'en\'er\'e par un m\'elangeur industriel dans une cuve de $1000\ L$ remplie d'un liquide incompressible de densit\'e et viscosit\'e similaires \`a celles de l'eau. Le m\'elangeur est constitu\'e d'une grille de maille $10cm$ qui fait des allers-retours rapides dans la cuve. Cette grille génère une turbulence isotrope de longueur intégrale $\ell_0 = 10cm$ et de vitesse caractéristique $v_0=1m/s$. 


\begin{enumerate}

\item Donnez les principales caractéristiques de la turbulence :

Nombre de Reynolds;

Energie cinétique massique $e_{c,0}$;

Taux de dissipation turbulente (par unité de masse) $\epsilon_0$ ;

Micro-échelle de Kolmogorov $\ell_{\eta,0}$.

\item 
Quelle puissance faut-il fournir en continu au travers du mélangeur pour entretenir ce champ turbulent ? 

\subsection{Turbulence en déclin : phase initiale}

On arrête le mouvement de la grille et on laisse la turbulence se dissiper naturellement.
%\item Rappeler la loi de Kolmogorov, qui exprime l'ordre de grandeur des fluctuations de vitesse $u'(r)$ en fonction de l'\'echelle spatiale $r$. D\'ecrire les limites de validit\'e de cette loi.

\item
On suppose que la dissipation d'\'energie est, aux temps courts, domin\'ee par les mouvements turbulents, et que la taille caract\'eristique des tourbillons reste $\ell_0$. En supposant que l'\'energie se dissipe sur un temps caract\'eristique inertiel $\ell/v(t)$, obtenez une \'equation diff\'erentielle pour $v(t)$.


\item En d\'eduire la loi de d\'eclin turbulent $v(t)$.

% et en déduire  
%$\ell_\eta(t)$.

\item Précisez également les lois donnant $\epsilon(t)$ et $\eta(t)$ des plus petites échelles turbulentes. Que valent $v(t)$ et $\eta(t)$ pour $t=1$ minute ? pour $t=10$ minutes ?

\item Estimer le temps $t_\nu$ au bout duquel le nombre de Reynolds de l'écoulement devient 
de l'ordre de 10. Quel est alors l'échelle des plus petites structures $\ell_\eta$ ? Expliquez ce résultat.


\subsection{Turbulence en déclin : phase finale}


\item Au-del\`a du temps $t_\nu$, l'\'ecoulement devient laminaire et ce sont les forces de frottement visqueux qui dominent la dissipation d'\'energie. 
%En supposant une force de frottement de la forme $C \mu \ell v$ (force de Stokes avec $\mu$ la viscosit\'e dynamique) o\`u C est une constante sans dimension, 
Justifiez que le taux de dissipation de l'énergie peut alors être estimé par $\epsilon = C \nu v(t)^2/\ell^2$ o\`u C est une constante sans dimension.
En d\'eduire une nouvelle \'equation diff\'erentielle pour $v(t)$.
\item Int\'egrer la loi de d\'eclin visqueux $v(t)$ pour $t>t_\nu$, et en d\'eduire la constante C pour que les deux lois se raccordent en $t=t_\nu$. Tracer l'allure de $v(t)$ pour tout $t>0$ en coordonn\'ees logarithmiques.
\end{enumerate}





\end{document}




